<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<teiCorpus xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <xi:include href="NKJP_1M_header.xml"/>
 <TEI>
  <xi:include href="header.xml"/>
  <text xml:id="txt_text" xml:lang="pl">
   <body xml:id="txt_body">
    <div xml:id="txt_1-div" decls="#h_1-bibl">
     <ab n="p299in332of:PWN:010-2-000000001" xml:id="txt_1.1-ab">Zatrzasnął drzwi od mieszkania, dwa razy przekręcił klucz, nacisnął klamkę, by sprawdzić, czy dobrze zamknięte, zbiegł po schodach, minął furtkę, także ją zamknął, i znalazł się na wąskiej uliczce między ogródkami, gdzie drzemały w majowym słońcu trójkątne ciemnozielone świerki, jakich nie było w pobliżu jego domu.</ab>
    </div>
    <div xml:id="txt_2-div" decls="#h_2-bibl">
     <ab n="p82in90of:PWN:010-2-000000001" xml:id="txt_2.1-ab">Bohaterem powieści Paźniewskiego jest miasto, Krzemieniec.</ab>
     <ab n="p83in91of:PWN:010-2-000000001" xml:id="txt_2.2-ab">Jak za czasów Słowackiego funkcjonuje Liceum i płynie Ikwa. Krzemieniec powieściowy jest tamtym Krzemieńcem, ale jest także miastem wywołanym z osobistej pamięci Paźniewskiego. Swoją drogę do tego miasta autor "Krótkich dni" zaczął z bardzo daleka. "Nigdy nie byłem w tym domu, a przecież wszystko pamiętam doskonale".</ab>
    </div>
    <div xml:id="txt_3-div" decls="#h_3-bibl">
     <ab n="p188in196of:PWN:010-2-000000001" xml:id="txt_3.1-ab">Ale dzisiaj? Jaką dzisiaj odegra rolę poetyka Przybosia? Oczywiście, już sam fakt jej istnienia jest wartością. Nasza literatura, bogata w improwizacje i w akty strzeliste, jest uboga w teorie. Rolę teoretyków spełniają felietoniści, którzy co tydzień fundują szkoły i formułują programy. Dlatego założenia teoretyczne Przybosia obok teorii Peipera i Witkacego, a równolegle do propozycji systemów Irzykowskiego i Sandauera, stanowią kapitał naszej myśli krytycznej, naturalny fundament każdej twórczości. To są oczywistości.</ab>
    </div>
    <div xml:id="txt_4-div" decls="#h_4-bibl">
     <ab n="p159in167of:PWN:010-2-000000001" xml:id="txt_4.1-ab">Halina Auderska we wszystkich książkach każe swoim bohaterom szukać tożsamości. W "Babim lecie" ma odwagę uznać za najistotniejsze kryterium tożsamości poczucie przynależności nie do idei, nie do kultury i mitów narodowych, lecz do tego, co jest podstawą bytu każdego człowieczeństwa. Miejsce na ziemi, konkret fizyczny i społeczny jednocześnie jest tym, co stanowi o wymiarze życia i losu.</ab>
    </div>
    <div xml:id="txt_5-div" decls="#h_5-bibl">
     <ab n="p87in95of:PWN:010-2-000000001" xml:id="txt_5.1-ab">Paźniewski w "Krótkich dniach" ofiarował Kresom nie mniej, niż z nich zaczerpnął. Zatrzymał potop. Zamówił kataklizm. Stworzył wizję oczekiwania, wizję spokoju przed burzą. Z napięciem czekamy na chwilę, która będzie chwilą decydującą o losie bohatera. Cóż za ulga. Mija ostatnie zdanie powieści. Co za wspaniała książka! Ocalająca!</ab>
    </div>
    <div xml:id="txt_6-div" decls="#h_6-bibl">
     <ab n="p24in32of:PWN:010-2-000000001" xml:id="txt_6.1-ab">"Plama" Piętaka, jedna spośród kilku najznakomitszych współczesnych powieści, także ze względu na jej zaklasyfikowanie wraz z całą twórczością tego pisarza do nurtu wiejskiego, nie ma w odbiorze powszechnym tej rangi, jaką rzeczywiście posiada. Wszystko co Piętak wyniósł z chłopskiej szkoły wyobraźni, zaowocowało w "Plamie" najwyższą subtelnością psychologiczną, na jaką stać literaturę.</ab>
    </div>
    <div xml:id="txt_7-div" decls="#h_7-bibl">
     <ab n="p109in117of:PWN:010-2-000000001" xml:id="txt_7.1-ab">To już nie są wątpliwości religijne, te wątpliwości pierwszego stopnia wtajemniczenia w sprawy świata, wątpliwości "Nieba w płomieniach" czy "Jana Barois".</ab>
     <ab n="p110in118of:PWN:010-2-000000001" xml:id="txt_7.2-ab">Tu nie chodzi o sensowność dogmatów czy ścisłość religijnych wyobrażeń, nie chodzi już o religię, o tajemnicę stworzenia, ale o normę etyczną. Kto ją ustanowi, kiedy Boga zabrakło?</ab>
    </div>
   </body>
  </text>
 </TEI>
</teiCorpus>
